\input{../preamble}

\teachermode\tagsmode

% pattern для отрисовки воды
%\pgfdeclarepatternformonly{ice}
%    {\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
%    {\pgfqpoint{6pt}{6pt}}
%    {\pgfqpoint{6pt}{6pt}}
%    {
%		\pgfsetlinewidth{0.2pt}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{3pt}{3pt}}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{1pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{2pt}{3pt}}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{1pt}{0pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{3pt}{2pt}}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{3pt}{3pt}}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{1pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{2pt}{3pt}}
%		
%		\pgfpathmoveto{\pgfqpoint{1pt}{0pt}}
%		\pgfpathlineto{\pgfqpoint{3pt}{2pt}}
%		
%		\pgfusepath{stroke}
%    }
    
\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Физбой. Полуфинал }{9 класс}

\libproblem{original}{electric-kettle}

\task{
    Егор решил сделать свой параплан. Для этого он собрал модель в масштабе $1 : 10$ и провёл несколько
    тестов. При скорости ветра $1\unit{м/с}$ подъёмная сила оказалась равной $1\unit{Н}$, а при скорости
    $2\unit{м/с}$~--- $4\unit{Н}$. На сколько должен похудеть мальчик для того, чтобы полетать на
    настоящем параплане при скорости ветра $3\unit{м/с}$, если сейчас его масса $100\unit{кг}$?
    \answer{ $ 10\unit{кг} $ }
}


\taskpic[4cm]{
    Три одинаковых однородных стержня сварены в конструкцию, представляющую собой квадрат без одной
    стороны. Длина каждого стержня равна~$a$. Конструкция подвешена за место соединения стержней. На
    сколько самая нижняя точка конструкции располагается ниже точки подвеса?
    \answer{ $ \frac{ 5 }{ \sqrt{13} } a$ }
}{
    \begin{tikzpicture}[scale = .8]
        \draw[very thick, rotate around = {35:(2, 2)}] (0, 0) node (A) {} -- (2, 0) -- (2, 2)
            node[dotnode] (B) {} -- (0, 2);
        \coordinate (st) at (1.2, 0);
        \coordinate (en) at (3.8, 0);
        \coordinate (ar) at (3.5, 0);
        \draw[thin, dashed] (st |- A) -- (en |- A);
        \draw[thin, dashed] (st |- B) -- (en |- B);
        \draw[<->] (ar |- A) -- (ar |- B) node[midway, right] {\footnotesize $h =$ ?};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{original}{marcs-cat}
\libproblem{original}{parking}


\task{ В длинный резиновый жёлоб залили воду. На графике изображён профиль жёлоба в середине. Определите силу натяжения резины (на единицу длины) в нижней точке ($ \textrm{B} $). \\
Плотность воды $ 1\gcm $.
\answer{ $ 98 \unit{Н/м} $ } }
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 2.2]
	\pgfmathsetmacro{\l}{2 - pi/2}
	\fill [fill = black!10] 
			plot [domain = - pi/2 : pi/2] 
				(\x, {.5 - 1.5 * cos(180 * \x / pi )});
	\draw [step = .1, black!30] (-2, -1.5) grid (2, 2);
	\draw [step = .5, black!70] (-2, -1.5) grid (2, 2);
	\draw [thick] 
			plot [domain = - pi/2 : pi/2] 
				(\x, {.5 - 1.5 * cos(180 * \x / pi )});
	\draw [water edge] (-pi/2, 1/2) to (pi/2, 1/2);
	\draw [thick] 	
			( pi / 2, 1 / 2 ) to ++ (\l, 3 / 2 * \l ) coordinate (R)
			( - pi / 2, 1 / 2 ) to ++ (-\l, 3 / 2 * \l ) coordinate (L);
	\draw [platform] 
				(L) ++ (0, -.2) to ++ (0, .4)
				(R) ++ (0, .2) to ++ (0, -.4); 
	\filldraw  (0, -1) circle (.03) 
			node [below, fill = white, 
				  rounded corners=2pt, 
				  inner sep = 0pt, 
				  outer sep = 6pt] {$ \mathrm{ B } $};
	\draw [<->, very thick] (-1.2, -1) to 
			node [midway, left, 
				  fill = white, 
				  rounded corners = 4pt,
				  inner sep = 2pt,
				  outer sep = 4pt] 
			{$ 5\unit{см} $} ++ (0, .5);
\end{tikzpicture}
\end{center}




\end{document}
\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 19}{Физбой}{9 класс}
\taskpic{Буриданов осёл видит два стога сена, но не может выбрать к которому из них идти. Не умея оценивать расстояние, он решает всегда идти по биссектрисе угла под которым видны стога. Где осёл умрёт от голода?\\
Расстояние между стогами $ L $, начальное положение осла показано на картинке.
}{\begin{tikzpicture}
	\draw (0,0) circle (.1)
		  (2, 0) circle (.1);
	\draw [<->] (.1, 0) to node [midway, above] {$ L $} (1.9, 0);
	\draw [<->] (2, 1 - .07 ) to node [midway, right] {$ S $} (2, .1);
	\draw (2, 1) node [right] {Осёл};
	\filldraw (2, 1) circle (.07);
\end{tikzpicture}
}


\taskpic{Мальчик надувает воздушный шарик таким образом, что объём воздуха, поступающий в шарик в единицу времени постоянен. В некоторый момент времени максимальный размер шарика $l$ увеличивался со скоростью $v$. С какой скоростью будет увеличиваться шарик, когда максимальный размер будет равен $\alpha l$?\\
Считайте, что плотность воздуха не зависит от времени, а форма шарика неизменна. }{
\begin{tikzpicture}[scale = 2]
	\draw [very thick] (-40 : .1) to  (0,0) to [out = 140, in = 180] (0, 1) to [out = 0, in = 40] (0,0) to (220 : .1);
	\draw [dashed, <->] (.5, 0) to node [midway, right] {$l$} (.5, 1); 
	\draw [dashed] (0,0) to ++ (.6,0) (0, 1) to ++ (.6, 0);
\end{tikzpicture}
}



\taskpic{В ведре находится смесь воды со льдом массой $m = 10\mbox{
    кг}$. Ведро внесли в комнату и сразу же начали измерять
  температуру смеси. Получившаяся зависимость температуры от времени
  $T(\tau)$ изображена на графике. Удельная теплоемкость воды равна
  $c_{\mbox{\textit{в}}} = 4{,}2 \mbox{
    кДж}/(\mbox{кг}\cdot\mbox{К})$, удельная теплота плавления льда
  $\lambda = 340 \mbox{ кДж/кг}$. Определите массу
  $m_{\mbox{\textit{л}}}$ льда в ведре, когда его внесли в
  комнату. Теплоёмкостью ведра
  пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[blue,dashed] (0,2) -- (3,2) -- (3,0);
  \draw[thick,->] (0,0) -- ++(3.5,0);
  \draw[thick,->] (0,0) -- ++(0,3.5) node[right=3pt,fill=white] {\tiny{$T,
    {}^\circ C$}};
  \draw[very thick,red] (0,0) -- (2.5,0) --
  ($(2.5,0)!1.3!(3,2)$);
  \foreach \x in {20,40,60} {
    \draw (\x/20,0.1) -- ++(0,-0.2) node[below=-3pt] {\tiny{\x}};
  }
  \foreach \y in {1,2,3} {
    \draw (0.1,\y) -- ++(-0.2,0) node[left=-3pt] {\tiny{\y}};
  }
  \draw (3.5/2,-0.5) node {\tiny{$\tau$, мин}};
\end{tikzpicture}
}

\task{
	Расширение трубы закупорено двумя поршнями, которые соединены лёгким жёстким стержнем. Масса верхнего поршня равна $ m $, а нижнего $ M $. Найдите массу воды, если атмосферное давление равно $ p_a $, плотность воды $ \rho $, радиус верхней трубы $ r $, а радиус нижней трубы $ R $. }
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.2}
	\pgfmathsetmacro{\R}{.7}
	\draw [ultra thick] 
		(- \r, .6) to (-\r, 0) 
				 to (- \R, - 1) to ++ (0, - .6)
		(\r, .6) to (\r, 0) 
				 to (\R, - 1) to ++ (0, - .6);
	\draw [pattern = north west lines, thick] 
			(-\r, 0) rectangle ++ (2 * \r, .1)
			(-\R, -1) rectangle ++ (2 * \R, -.1);
	
\end{tikzpicture}

\end{document}